[Net_garden_hall_of_dewy_grace.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Net_garden_hall_of_dewy_grace.jpg "fig:Net_garden_hall_of_dewy_grace.jpg")[網師園中的茶寮露華館](../Page/網師園.md "wikilink")，現已改為公開賣茶的[茶館](../Page/茶館.md "wikilink")\]\]
**茶寮**专门用作品茶、進行[茶儀式的私家](../Page/茶儀式.md "wikilink")[房間或独立小屋](../Page/房間.md "wikilink")。[明](../Page/明.md "wikilink")[屠龙](../Page/屠龙.md "wikilink")[茶说](../Page/茶说.md "wikilink")、[文震亨的](../Page/文震亨.md "wikilink")《[长物志](../Page/长物志.md "wikilink")》、[许次纾](../Page/许次纾.md "wikilink")《茶疏》都有专条。[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[朝鮮多稱為](../Page/朝鮮.md "wikilink")**茶室**，稱為茶寮的，則是[茶館](../Page/茶館.md "wikilink")。茶文化傳入西方後，在西方也有一些地方設有茶寮。

現時一些私家庭園改建為對外開放的[公園](../Page/公園.md "wikilink")，一些茶寮也改為公開賣茶的[茶館](../Page/茶館.md "wikilink")。

## 東亞

### 中國茶寮

[明代](../Page/明代.md "wikilink")[江南私家园林发达](../Page/江南私家园林.md "wikilink")，另一方面、品茶艺术也追求茶的自然真味，[茶艺和](../Page/中國茶藝.md "wikilink")[造园艺术相融合从而产生特别的茶寮建筑](../Page/造园.md "wikilink")。[屠龙](../Page/屠龙.md "wikilink")、[许次纾是茶学家](../Page/许次纾.md "wikilink")、[文震亨是造园家](../Page/文震亨.md "wikilink")，他们从不同的出发点对茶寮提出不同的要求。文震亨论述**茶寮**是作为“室庐”章中的独立条目来讨论的。

明代文人，讲究在园林中布置各种不同用途的建筑物，以达到既多样化而又实用的目的，如拜佛有“[佛堂](../Page/佛堂.md "wikilink")”、弹古琴有“[琴室](../Page/古琴室.md "wikilink")”，洗澡有“浴室”。对于茶寮要求单独的小房子，相傍[山斋](../Page/山斋.md "wikilink")，里面陈列各色茶具，还要一名[茶童专门伺候](../Page/茶童.md "wikilink")。

许次纾则是从备茶的角度布置茶寮内外的。

1.  茶寮内左右两壁各设一[茶炉](../Page/茶炉.md "wikilink")。
2.  茶寮内有两个[茶几](../Page/茶几.md "wikilink")，一个安放茶杯、茶壶，用来泡茶；另一个安放其他茶具。
3.  火炭必须远离火炉，必须干燥。
4.  火炉必须离开墙壁一些距离，必须小心防火
5.  独立小屋。强调茶寮必须独立。原因不言自明。茶寮内有火炉，还要堆放火炭、松树枝等燃料；而明代的建筑多是木结构，茶寮分开的好处，可以更有效地防火。

屠龙和许次纾的茶寮盖在[书斋旁](../Page/书斋.md "wikilink")，而文震亨的茶寮盖在山斋旁，更高雅一些；屠龙和文震亨都有茶童，许次纾的茶寮没有茶童。文震亨、屠龙和许次纾的三种茶寮代表[明代上等人家](../Page/明代.md "wikilink")、中上人家和普通人家的茶寮。文震亨的最为豪华、在园林中、有小山上的书斋、有茶寮也在小山上离书斋不远，还有佛堂、琴室、又有小桥流水。这三种人家的茶寮都是独立式的，防火是一个原因、另外一个原因是明代的茶具种类繁多，例如许次纾的茶寮要安放27种茶具，再加上茶几茶凳、火炭，没有一间屋是摆不下来的。

### 日本茶室

[2002_kenrokuen_hanami_0123.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2002_kenrokuen_hanami_0123.jpg "fig:2002_kenrokuen_hanami_0123.jpg")的茶室，保留中国古代的茶寮风格\]\]
日本的茶室受到中國茶寮影響，現在有些地方仍然保留類似屠龙和许次纾描写的茶寮，但称为茶室。面積一般以四[疊半為標準](../Page/疊蓆.md "wikilink")，大於四疊半的稱為「廣間茶室」，小於四疊半的稱為「小間茶室」。茶室專為進行[茶道而設](../Page/茶道.md "wikilink")。[安土桃山時代後也有](../Page/安土桃山時代.md "wikilink")[數寄屋造的形式](../Page/數寄屋造.md "wikilink")，成為住宅的一部分。

### 朝鮮茶室

[Daseonbang-Golgulsa-Gyeongju-Korea-02.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Daseonbang-Golgulsa-Gyeongju-Korea-02.jpg "fig:Daseonbang-Golgulsa-Gyeongju-Korea-02.jpg")[慶州市](../Page/慶州市.md "wikilink")的茶室內部\]\]
[朝鮮半島受到中國文化影響](../Page/朝鮮半島.md "wikilink")，[傳統庭園內也設有茶室](../Page/朝鮮園林.md "wikilink")，用作舉行[茶禮](../Page/朝鮮茶禮.md "wikilink")。

## 西方

西方一些貴族也會設置私家的茶寮，一般設於住宅、別墅或私家庭園之內。

<File:Bredevoort3.JPG>|[荷蘭的一間茶寮](../Page/荷蘭.md "wikilink")
[File:Bredevoort_theehuisje_interieur.jpg|荷蘭茶寮內部](File:Bredevoort_theehuisje_interieur.jpg%7C荷蘭茶寮內部)
<File:Teehaus> - Bremen - 1830.JPG|[德國的一間茶寮](../Page/德國.md "wikilink")
<File:Pałac> Lehndorffów Sztynort
008.JPG|[波蘭](../Page/波蘭.md "wikilink")[宮殿中一間廢棄茶寮](../Page/宮殿.md "wikilink")
<File:Tea> House Bridge - geograph.org.uk -
1442099.jpg|[羅伯特·亞當設計](../Page/羅伯特·亞當.md "wikilink")、位於[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")[埃塞克斯](../Page/埃塞克斯.md "wikilink")庭園內的茶寮橋

## 中東

茶文化傳入[中東後](../Page/中東.md "wikilink")，當地也有人設置私家茶寮。

<File:Iran> 2007 198 Chehel palace tea house
(1732703184).jpg|[伊朗宮中茶寮內部](../Page/伊朗.md "wikilink")
<File:Klagenfurt> Miesstalerstrasse Park der Kärntner freiwilligen
Schützen Teehaus 21072009
44.jpg|[奧地利](../Page/奧地利.md "wikilink")[凱爾滕州](../Page/凱爾滕州.md "wikilink")[克拉根福的一間](../Page/克拉根福.md "wikilink")[塔吉克式茶寮](../Page/塔吉克.md "wikilink")

## 参考文献

  - （明）文震亨 原著 《[长物志图说](../Page/长物志.md "wikilink")》卷一第十一章《茶寮》，山东画报出版社
    (2005)，。 ISBN 7-8603-779-9

[寮](../Category/茶文化相关建筑.md "wikilink")
[Category:園林](../Category/園林.md "wikilink")